\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[a4paper, tmargin=0.75in, lmargin=0.80in, rmargin=0.80in, bmargin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{multicol}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    citecolor=black,
}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
	language=C,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=2,
	texcl=true
}
\lstset{literate=%
	{Ö}{{\"O}}1
	{Ä}{{\"A}}1
	{Å}{{\AA{}}}1
	{Ü}{{\"U}}1
	{ß}{{\ss}}1
	{ü}{{\"u}}1
	{ö}{{\"o}}1
	{ä}{{\"a}}1
	{å}{{\aa{}}}1
	{á}{{\'a}}1
	{ã}{{\~a}}1
}
\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ENTER SOME IMPORTANT INFORMATION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\name}{Rickard Bremer}
\newcommand{\email}{rickard.bremer@gmail.com}
\newcommand{\education}{Filosofie kandidatexamen med huvudområdet tillämpad informationsteknologi, GU}
\newcommand{\projecttitle}{Grunderna i C-Programmering}
\newcommand{\datum}{2024-05-05}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
{\Huge{Grunderna i C-Programmering}} \\
\vspace{2mm}
{\Large{Göteborg, Sverige}} \\
\end{center}

\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{1mm}
\hrule

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{ll} 
Namn:           	        & {\name}   \\ 
E-post:            	        & {\email} \\ 
Examen:     	            & {\education}  \\ 
Datum:                      & {\datum} \\
\end{tabular}

\vspace{3mm}
\hrule
\vspace{1mm}
\hrule
\section{Introduktion}
C är ett generellt programmerings språk som lämpar sig för de flesta uppgifter. Även om arbete har gjorts för att ersätta C så är det fortfarande i många sammanhang det enda alternativet. C är det mest använda programmeringsspråket igenom tiderna. Unix skrevs i C och det var en av anledningarna till att man tog fram C, som definieras som ett högnivå språk. Man ville göra det enklare att skriva operativsystem. Jag kommer programmera i en Linux miljö. Det kommer dock inte behöva påverka er då jag skall hålla mig till ANSI C och standardbiblioteket, då C är universell maskinkod. Har du en C kompilator med ANSI C stöd, samt tillgång till standardbiblioteket så kommer det inte vara några problem. Skriv av och provkör mina exempel, det är nyttigt att skriva kod. Jag kommer dock även använda ett program som heter valgrind som hjälper en med minnesrelaterade problem. Använd valfri text editor. Först skall jag kontrollera så jag har verktygen på plats.

\begin{verbatim}
$ vim -version
VIM - Vi IMproved 8.2 (2019 Dec 12, compiled Sep 13 2022 09:35:02)
$ gcc --version
gcc (Ubuntu 11.3.0-1ubuntu1~22.04) 11.3.0
Copyright (C) 2021 Free Software Foundation, Inc.
This is free software; see the source for copying conditions.  There is NO
warranty; not even for MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
$ valgrind --version
valgrind-3.18.1
\end{verbatim}
Använder ni Linux så finns verktygen säkert tillgängliga med pakethanteraren som är aktuell för er distribution.
\section{Nyckelord}
Programmeringsspråk har nyckelord, dessa skall inte användas till annat än det de är designade för. Man skall alltså inte namnge funktioner, variabler eller konstanter till dessa. Vi kommer endast behöva tänka på dessa nyckelord i detta dokumentet. Men det finns andra nyckelord som är presenterade i nyare standarder av C. ANSI C är dock universell och skillnaderna är inte större än att man lär sig den nya standarden när tillfälle ges.
\begin{verbatim}
auto    break   case     char   const    continue default  do
double  else    enum     extern float    for      goto     if
int     long    register return short    signed   sizeof   static
struct  switch  typedef  union  unsigned void     volatile while
\end{verbatim}
\newpage
\section{Hello World}
Nedan är vad jag vill beskriva som vårat "hello world". Vi kommer gå igenom det grundligare.
\begin{verbatim}
$ cat ex1.c 
#include <stdio.h>

int main(int argc, char *argv[])
{
        if  (argc < 2)
        {
            printf("Usage: %s name\n", argv[0]);
            return 1;
        }

        printf("Hej, %s, Nu skall du få lära dig programmera i C.\n", argv[1]);
        
        return 0;
}
$ cc ex1.c -o ex1 -Wall -pedantic -ansi
$ ./ex1
Usage: ./ex1 name
$ ./ex1 Rickard
Hej, Rickard, Nu skall du få lära dig programmera i C.
\end{verbatim}
Vi har skapat en fil som heter "ex1.c" och i början av filen så inkluderar vi en så kallad header fil. Den filen innehåller variabler, konstanter och funktioner som rör sig utanför nyckelorden, filens namn är "stdio.h" och den medföljer standardbiblioteket och det kommer vi studera mer noggrant. Varje C program måste ha en "main" funktion. Den returnerar en datatyp vid namn "int", "integer", ett heltal. Sen följs den av hur många argument som man har matat programmet med och vad det är för nånting, strängar. Lite senare skriver vi ut en rad till skärmen som avslutas med en ny rad. Sen skickar vi siffran '0' i retur som säger att exekveringen av programmet har gått bra. Vi använder oss även av argument vid körning av programmet, saknas argumentet så avslutas programmet med returkod '1'.\newline\newline

För att kontrollera returkoden i Linux kan man skriva "echo \$?" om man använder "bash" som skal.
\begin{verbatim}
$ ./ex1 Rickard
Hej, Rickard, Nu skall du få lära dig programmera i C.
$ echo $?
0
$ ./ex1
Usage: ./ex1 name
$ echo $?
1
\end{verbatim}

Vårat "hello world" fungerar som det skall och vi ser returkoderna i skalet.
\section{Skriva och läsa}
Vi skall här gå igenom två funktioner, "printf" och "scanf", innan vi kommer för långt in i dokumentet. De är endel av standardbiblioteket och finns definierade i "stdio.h".
\subsection{Skriva}
I detta dokument när vi skriver ut text till skärmen så använder vi funktionen "printf".
\begin{verbatim}
    printf("Hej int %i Hej char %c\n", 3, "a");
\end{verbatim}
Mellan citattecknen har vi textsträngen som skrivs till skärmen. Vi har också två omvandlingsspecifikationer, \%i och \%c. Den första är för en "int" och den andra för en "char". Raden avslutas med en nyrad. Sen efter strängen ser vi de värden eller variabler som skall ersätta omvandlingsspecifikationerna i den utskrivna texten.
\subsection{Läsa}
I detta dokument läser vi ifrån tangentbordet med funktionen "scanf".
\begin{verbatim}
int var;
scanf("%d", &var);
\end{verbatim}
scanf behöver veta vilken typ den skall ta emot(\%d) och ha maskinadressen(\&var) till variabeln som skall ta hand om värdet.
\section{Standardbibliotek}
Standardbibliotek består av standardiserade lösningar på problem som dykt upp ofta. För att slippa skriva om lösningen så har man lagt dem i bibliotek och man kan importera de funktioner man vill ha. Vill man skriva C-kod som funkar på olika plattformar så rekommenderas det att inte gå utanför standardbiblioteket, utan bara använda sig av det. Vissa av funktionerna i standardbiblioteket är mappade mot systemanrop i operativsystemet och andra inte.
\begin{verbatim}
assert.h
ctype.h
errno.h
float.h
limits.h
locale.h
math.h
setjmp.h
signal.h
stdarg.h
stddef.h
stdio.h
stdlib.h
string.h
time.h
\end{verbatim}
Som ni ser så är det inte så många filer att hålla reda på. Och faktum är att när man väl börjar programmera så märker man att det är ännu färre bibliotek som dyker upp om och om igen. Personligen skulle jag nog säga att "stdio.h", "stdlib.h" och "string.h" är de jag själv mest använder. Vi kommer dock använda fler efterhand i dokumentet men antagligen inte alla.
\section{Aritmetik}
C innehåller de mest enkla aritmetiska operatorerna. Nedan följer ett program som visar de fyra räknesätten samt modulus, dvs det kvarvarande av en modulus operation.
\begin{verbatim}
$ cat rs1.c 
#include <stdio.h>
int main()
{
    printf("De fyra räknesätten : %i\n", (10*10)/(10)-5+5);
    printf("Modulus: %i\n", 12%5);

    return 0;
}
$ cc rs1.c -o rs1 -Wall -pedantic -ansi
$ ./rs1
De fyra räknesätten : 10
Modulus: 2
\end{verbatim}
Här börjar vi med att inkludera en "header" fil innan vi kommer till "main" som ser annorlunda ut i jämfört med vårat "hello world". Har man inga argument vid start av ett program så behöver man heller inte ha med stöd för det i koden. Så ni kommer se ganska mycket av detta i dokumentet men när jag väl vill ta in argument så kommer det se annorlunda ut. 
\newpage
I nästa exempel är modulus operatorn nyckeln till algoritmen. Beskrivning finns nedanför.
\begin{verbatim}
$ cat bin.c 
#include <stdio.h>

void bin(int number);

int main()
{
    bin(2);
    bin(15);
    bin(31);
    bin(64);
    bin(128);

    return 0;
}

void bin(int number)
{
    int binary[8] = {0,0,0,0,0,0,0,0};
    int i = 0;
    int j = 7;

    while (number)
    {
        binary[i] = number % 2;
        number = number / 2;
        i++;
    }

    for(;j > -1; j--)
        printf("%i", binary[j]);
    printf("\n");
}
$ cc bin.c -o bin -Wall -pedantic -ansi 
$ ./bin
00000010
00001111
00011111
01000000
10000000
\end{verbatim}
Efter att vi importerat en header fil så gör vi något nytt. Vi kommer använda oss av en egen funktion som inte är main. Den måste deklareras. Man anger returtyp, namn och inparametrar. Skickar man inget i retur så är "void" det man väljer. När vi väl kommer in i "main" så anropar vi våran "bin" funktion fem gånger med olika data. Och när det är gjort så slutar main med "retur 0". Detta kan tyckas vara ett ganska komplext exempel såhär tidigt i dokumentet men vi ger det ett försök.\\
\\
Först i "bin()", deklarerar vi och initialiserar ett fält(en array) av typen "int" med storleken '8' och alla positioner i fältet har värde '0'. Sen deklarerar vi och initialiserar vi två variabler av typen "int" med värde '0' och '7'. Vi går sedan in i en loop(While) och den kommer pågå så länge variabeln "number" är en positiv integer och inte '0'. Det som sen händer, är att vårat fält "binary" där fältets index anges av variabeln "i" får ett värde. Sen delas "number" med två och variabeln "i" ökar med ett med hjälp av "++" operatorn. När sedan variabeln "number" nått värdet '0' så avbryts loopen och vi går in i en ny typ av loop, "for-loopen".\\
\\
Denna loopen läser ifrån "binary" fältet i bakvänd ordning, den börjar med det högsta index'et och avslutar vid det första, d.v.s '0'. Annars blir inte presentationen av det binära värdet korrekt.  

\newpage
\section{Operatorer}
En operator gör jämförelser eller beräknar nya värden utifrån en eller flera operander. En operand skulle t.e.x vara en variabel som man initialiserat med ett värde. Detta värde vill man ändra på eller göra en jämförelse med en annan operand. Nedan följer en lista, jag har dock inte inkluderat de operander som används när man gör bitoperationer för de är utanför detta dokuments syfte.
\begin{verbatim}
Jämförelse operatorer
==      Kontrollerar om två värden är lika.                                                  
!=      Här vill man kontrollera om värdet till vänster skiljer sig ifrån det till höger.     
>       Är värdet till vänster större än värdet till höger.                                 
<       Är värdet till vänster mindre än värdet till höger.                                   
>=      Är värdet till höger större eller likamed värdet till vänster.                       
<=      Är värdet till höger mindre eller likamed värdet till höger.                          


Logiska operatorer
&&      Logisk AND operator. Kontrollerar två värden eller uttryck är sanna.
||      Logisk OR operator. Kontrollerar om ett värde eller ett uttryck är sant.            
!       Logisk NOT operator. Vänder på ett värde. Om man vill göra något så länge det är falskt.                                                                                       


Tilldelnings operatorer
=       Gör så att värdet till vänster blir likamed det till höger.                          
+=      Gör så att värdet till vänster ökar med det till höger.                               
-=      Gör så att värdet till vänster minskar med det till höger                            
*=      Gör så att värdet multiplicerar med det till höger.                                   
/=      Gör så att värdet till vänster divideras med värdet till höger.                       
%=      Gör så att värdet ill vänster blir det som blir kvar efter en modulus operation med 
        värdet till höger.                                                   


Operatorer som ökar eller minskar ett värde.
++      Ökar värdet med ett.                                            
--      Minskar värdet med ett.                                        


Diverse operatorer
sizeof() Ger tillbaks storleken på en variabel.                                 
&       Ger tillbaks adressen i minnet till en variabel.                                      
*       Ger värdet en pekare pekar på i minnet.
\end{verbatim}
Ni kommer se operatorer i princip all exempel i dokumentet och jag kommer förklara dem ytterligare och visa dess praktiska innebörd.
\newpage
\section{Datatyper}
Till C finns ett antal huvudkategorier av datatyper. Heltal, tecken, flyttal och double. Vi går även igenom olika typomvandlingar.   
\\\\
De fyra datatyperna som nämnts tar olika plats i minnet, man vill inte använda en för liten men heller inte en för stor då detta kostar utrymme i minnet. Det finns även varianter av heltal och de visas också i exemplet.
\begin{verbatim}
$ cat ex2.c 
#include <stdio.h>
int main()
{
    printf("Int: %lu\n", sizeof(int));
    printf("Char: %lu\n", sizeof(char));
    printf("float: %lu\n", sizeof(float));
    printf("double: %lu\n", sizeof(double));
    printf("short int: %lu\n", sizeof(short int));
    printf("long int: %lu\n", sizeof(long int));

    return 0;
}
$ cc ex2.c -o ex2 -Wall -pedantic -ansi
$ ./ex2
Int: 4
Char: 1
float: 4
double: 8
short int: 2
long int: 8

\end{verbatim}
För att beräkna storleken på en datatyp använder vi oss av sizeof operatorn, som förövrigt också är ett nyckelord. Här använder vi sizeof operatorn på datatyperna som är deklarerade som nyckelord. Vi kan också använda sizeof om vi t.e.x vill beräkna storleken på en variabel. Den tar ett argument, d.v.s "sizeof(argument)". 
\subsection{Heltal}
Heltal är heltal och kan variera i storlek på olika maskiner. På min dator är ett heltal 4 bytes stor, dvs 32-bitar. Heltal har även något som kallas för ett logiskt värde. 0 räknas som falskt och alla andra nummer som sanna, detta kan vara bra att veta om man vill kolla om något är sant eller falskt.
\begin{verbatim}
$ cat tf.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
   int bool = 1;

   while(bool)
   {
        printf("Loopen körs!\n");
        bool = 0;
   }
   
   printf("Loopen har avbrutits\n");
   
   return 0;

}

$ cc tf.c -o tf -Wall -pedantic -ansi
$ ./tf
Loopen körs!
Loopen har avbrutits
\end{verbatim}
I detta exemplet använder vi oss av ett logiskt värde och har lagrat den i en variabel som heter bool. Om ni tänker efter så hade vi även nytta av logiska värden i exemplet där vi tog fram den binära representationen av ett decimaltal. När vi går in i loopen(while). Har "bool" värdet '1'. Detta ändras sen till '0' och då körs inte loopen och programmet avslutas.
\subsection{Flyttal}
Flyttal är decimaltal och har ett större omfång än ett heltal mellan högsta och lägsta värde.
\begin{verbatim}
$ cat float.c 
#include <stdio.h>
#include <float.h>

int main()
{
    printf("Minsta float: %e\nStörsta float: %e\n", FLT_MIN, FLT_MAX);

    return 0;
}
$ cc float.c -o float -Wall -pedantic -ansi
$ ./float
Minsta float: 1.175494e-38
Största float: 3.402823e+38
\end{verbatim}
I detta exemplet har vi importerat "float.h" ifrån standardbiblioteket och den innehåller konstanter med högsta och lägsta värdet för ett flyttal.
\subsection{Tecken}
Tecken eller "char" som det skrivs på engelska är den minsta heltalstypen, dess värde kan variera mellan '0' och '255'. En sträng i C är ett fält av tecken, d.v.s en array av chars. I kodexemplet nedan skriver vi ut ett tecken och sen en sträng.
\begin{verbatim}
$ cat char.c
#include <stdio.h>

int main()
{
    char c = 'a';
    char s[] = {'s','t','r','i','n','g'};
    
    printf("Char: %c\n", c);
    printf("String: %s\n", s);
    
    return 0;
}
$ cc char.c -o char -Wall -pedantic -ansi
$ ./char
Char: a
String: string
\end{verbatim}
Här ser ni mig deklarera ett fält för första gången. Jag bestämmer dess storlek med antalet tecken. Jag skriver sen ut både tecknet och strängen med printf. Dock använder jag mig av "\%c" för tecken och "\%s" för en sträng.
\newpage
\subsection{Double}
Double är också en flyttals typ och har decimaler.
\begin{verbatim}
$ cat double.c 
#include <stdio.h>
#include <float.h>

int main()
{
    printf("Minsta double: %e\nStörsta double: %e\n", DBL_MIN, DBL_MAX);
    
    return 0;
}
$ cc double.c -o double -Wall -pedantic -ansi
$ ./double
Minsta double: 2.225074e-308
Största double: 1.797693e+308
\end{verbatim}
En "double" tillhör flyttals kategorin så dess konstanter över högsta och lägsta värde finns även de i "header" filen "float.h" ifrån standardbiblioteket.
\subsection{Typomvandlingar}
Typomvandlingar gör man när man har ett värde i en datatyp men av någon anledning behöver ha den omvandlad till en annan datatyp. Jag går nedan igenom de mest grundläggande typomvandlingarna.
\begin{verbatim}
$ cat casting.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    char tecken = 'A';
    int nummer = 100;
    float flyttal = 3.14;

    printf("Omvandla en char(%c) till en int: %d\n", tecken, (int)tecken);
    printf("omvandla en int(%i) till en char: %c\n", nummer, (char)nummer);
    printf("Omvandla ett flyttal(%f) till en int: %i\n", flyttal, (int)flyttal);

    return 0;
}
$ cc casting.c -o casting -Wall -pedantic -ansi
$ ./casting
Omvandla en char(A) till en int: 65
omvandla en int(100) till en char: d
Omvandla ett flyttal(3.140000) till en int: 3
\end{verbatim}
I standardbiblioteket(stdlib.h) finns även en del funktioner för att omvandla ett fält av chars till en annan datatyp. Detta kan vara användbart om man får datan presenterad som en sträng(array av chars).

\begin{verbatim}
$ cat caststd.c
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int main()
{
    char s[] = {'3','.','1', '4'};

    printf("Omvandla en sträng(%s) till en double: %f\n", s, atof(s));
    printf("Omvandla en sträng(%s) till ett heltal: %i\n", s, atoi(s));

    return 0;
}
$ cc caststd.c -o caststd -Wall -pedantic -ansi
$ ./caststd
Omvandla en sträng(3.14) till en double: 3.140000
Omvandla en sträng(3.14) till ett heltal: 3
\end{verbatim}
Notera att vid omvandling av tal med decimaler till en int så försvinner decimalerna. Kom också ihåg att double är en typ av flyttal.
\subsection{Tecken eller teckenlös}
Tecken(signed) eller teckenlös(unsigned) är två nyckelord som kan användas med alla heltals datatyper inklusive den minsta char, ett undantag "long long int" stöds inte i ANSI C.
\begin{verbatim}
$ cat su.c
#include <stdio.h>

int main()
{
    signed char a = 50;
    unsigned char b = -50;
	
    printf("signed: %c\n", a);
    printf("unsigned: %u\n", b);
	
    return 0;
}
$ cc su.c -o su -Wall -pedantic -ansi
$ ./su
signed: 2
unsigned: 206
\end{verbatim}
Unsigned char(teckenlös) sträcker sig ifrån -128 till 127. Signed char(tecken) sträcker sig ifrån 0 till 255.
\subsection{Konstanter}
Nyckelordet "const" är tillför konstanter, deras värde skall inte ändras under körning. Vi provar att ändra en konstants värde i kåden så får vi se vad kompilatorn säger.
\begin{verbatim}
$ cat const.c 
int main()
{
    const int x = 40;
    x = 50;
    return 0;
}
$ cc const.c -o const -Wall -pedantic -ansi
const.c: In function ‘main’:
const.c:4:7: error: assignment of read-only variable ‘x’
4 |     x = 50;
|       ^
const.c:3:15: warning: variable ‘x’ set but not used [-Wunused-but-set-variable]
3 |     const int x = 40;
|               ^

\end{verbatim}
Kompilatorn säger ifrån och vi får ingen binär.
\newpage
\section{Statisk}
Nyckelordet static är en så kallad lagringsklass som kan användas på både 
funktioner och variabler. Gör man en statisk funktion så kan den enbart användas i filen man definierat den. En statisk variabel initaliseras bara engång och den minns alltid det senaste värdet. Den fortsätter altså att leva även efter att en funktion tagit slut.
\begin{verbatim}
$ cat static.c 
#include <stdio.h>
void func();

int main()
{
    int i;
	
    for(i = 0; i < 10; i++)
    {
        func();
    }
    return 0;
}

void func()
{
    int static y = 0;
	
    printf("%d\n", y);
	
    y++;
}
$ cc static.c -o static -Wall -pedantic -ansi
$ ./static 
0
1
2
3
4
5
6
7
8
9
\end{verbatim}
\newpage
\section{Satser och villkor}
Satser kontrollerar så att villkor uppfylls och att man i en iterativ ordning kan utföra kontroller och se till att vilkor uppfylls, de kan också hantera olika sorters fel som kan uppstå under exekvering av programmet. 
\subsection{If}
If satser kan kategoriseras till två olika sorter "if-else" och "else-if". Vi börjar med "if-else"
\begin{verbatim}
$ cat if-else.c 
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <time.h>

int main()
{
    time_t t;
    int number;

    srand((unsigned) time(&t));
    number = rand() % 100;

    if (number >= 50)
        printf("Nummer över eller likamed  50\n");
    else
        printf("Nummer under 50\n");

    return 0;
}
$ cc if-else.c -o if-else -Wall -pedantic -ansi
$ ./if-else 
Nummer över eller likamed  50
$ ./if-else 
Nummer över eller likamed  50
$ ./if-else 
Nummer under 50
\end{verbatim}
Här använder vi oss av "srand" och "rand" funktionerna i standardbiblioteket(stdlib.h) för att generera fram ett slumpmässigt tal, mellan '0' och '100'. Vi går sen ner till "if" där vi gör en jämförelse mellan två värden, operander. Är variabeln "number" större eller likamed '50' så körs kodblocket precis efter, annars körs det som står efter "else". 

\newpage
Och sen tar vi "else-if"
\begin{verbatim}
$ cat else-if.c 
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <time.h>

int main()
{
    time_t t;
    int number;

    srand((unsigned) time(&t));
    number = rand() % 100;

    if (number <= 25)
        printf("Nummer under eller likamed 25\n");
    else if  (number <= 50)
        printf("Nummer under eller likamed 75\n");
    else if (number <= 75)
        printf("Nummer under eller likamed 75\n");
    else
        printf("Nummer under eller likamed 100\n");

    return 0;
}
$ cc else-if.c -o else-if -Wall -pedantic -ansi
$ ./else-if 
Nummer under eller likamed 100
$ ./else-if 
Nummer under eller likamed 75
$ ./else-if 
Nummer under eller likamed 25
$ ./else-if 
Nummer under eller likamed 75
\end{verbatim}
Vi börjar även här med att ta fram ett slumpmässigt tal vid varje körning. Men nu har vi tillgång till "else-if" och kan köra flera kontroller. Notera att jag kollar efter det lägsta värdet först och det högsta värdet sist.
\newpage
\subsection{Switch}
Som ett alternativ till "If-satser" så finns "switch". Man matar "switch" med data och sen avgör "switch" vilket case som skall köras.
\begin{verbatim}
$ cat switch.c 
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int main(int argc, char* argv[])
{
    int val;

    if (argc < 2)
    {
        printf("Använd: %s <integer between 0-2>\n", argv[0]);
        return 1;
    }

    val = argv[1][0] - '0';

    switch(val)
    {
        case 0:
            printf("Du matade in %i\n", val);
            break;
        case 1:
            printf("Du matade in %i\n", val);
            break;
        case 2:
            printf("Du matade in %i\n", val);
            break;
        default:
            printf("Du har matat in ett ogiltligt värde.\n");
    }

    return 0;
}
$ cc switch.c -o switch -Wall -pedantic -ansi
$ ./switch
Använd: ./switch <integer between 0-2>
$ ./switch 0
Du matade in 0
$ ./switch 1
Du matade in 1
$ ./switch 2
Du matade in 2
$ ./switch 3
Du har matat in ett ogiltligt värde.
\end{verbatim}
Här börjar vi med att kontrollera argc då vi tar emot ett argument ifrån terminalen. Sen initialiserar
vi variabeln "val" igenom att ta bort '0' ifrån en "char" vilket leder till en "int". Sen låter vi "switch" avgöra vilket case som skall köras beroende på våran indata.
\newpage
\subsection{For-loop}
\begin{verbatim}
$ cat for-loop.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    int y;
    int x[] = {0,1,2,3,4};

    for(y = 0; y < 5; y++)
    {
        printf("%i\n", x[y]);
    }

    return 0;
}
$ cc for-loop.c -o for-loop -Wall -pedantic -ansi
$ ./for-loop 
0
1
2
3
4
\end{verbatim}
Vi skall nu gå igenom for-loopen mer grundligt. "for" är ett nyckelord och den tar 3st parametrar som skiljs åt av ett ";". Jag kallar dem för sektion1, sektion2 och sektion3.
\begin{verbatim}
    for(sektion1; sektion2; sektion3)
    {
        Kodblock
    }

I sektion1 vill man gärna göra en tilldelning. Detta med en tilldelnings operator.
I sektion2 gör man en jämförelse på en operand, tex den som blev tilldelad i sektion1.
I sektion3 gör man till fördel en förändring med värdet man engång tilldelat och jämför med.    
\end{verbatim}
Låt oss gå igenom exemplet i koden.
\begin{verbatim}
    for(y = 0; y < 5; y++)
    {
        printf("%i\n", x[y]);
    }   
\end{verbatim}
1. Vi tilldelar variabeln 'y' värdet '0'.\\
2. Vi kontrollerar om 'y' är mindre än '5'.\\
3. Vi ökar värdet på 'y' med '1' när kodblocket körts.\\
\\
\\
For-loopen körs bara så länge y är mindre än '5'. D.v.s 5st iterationer i detta fallet.\\
Vill man hoppa över en sektion i en for-loop så går det bra. En evighets loop skrivs såhär.
\begin{verbatim}
    for(;;)
    {
        Kod som skall köras i all evighet.
    }
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{While}

\begin{verbatim}
$ cat while.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    char a[] = {'a','b','c','d'};
    int x = 0;

    while(a[x] != '\0')
    {
        printf("%c\n", a[x++]);
    }

    return 0;
}
$ cc while.c -o while -Wall -pedantic -ansi
$ ./while
a
b
c
d
\end{verbatim}
En while-loop har en lite enklare konstruktion än en for-loop. Lite enkelt kan sägas att den körs så länge ens påstående är sant. Vi kollar vårat exempel.
\begin{verbatim}
    while(a[x] != '\0')
    {
        printf("%c\n", a[x++]);
    }
\end{verbatim}
Koden innanför kodblocket körs så länge inte 
\begin{verbatim}
	[x] != '\0'
\end{verbatim} 
är sant.\\\\
While-loopar går också att kontrollera med logiska värden. En evighets loop ser ut såhär.
\begin{verbatim}
    while(1)
    {
        Kod som skall köras i all evighet.
    }
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Do}
Do-while skiljer sig inte mycket ifrån while loopen. Men den kör koden en gång innan en jämförelse. Se nedan.
\begin{verbatim}
$ cat do.c
#include <stdio.h>

int main(int argc, char *argv[])
{
    int x = 1;
    int y = 0;

    if (argc == 1)
    {
        printf("Usage: %s och argument\n", argv[0]);
        return 1;
    }

    do
    {
        do
        {
            printf("%c", argv[x][y]);
        } while(argv[x][y++] != '\0');

        printf("\n");
        y = 0;
        x++;

    } while (x < argc);

    return 0;
}
$ cc do.c -o do -Wall -pedantic -ansi
$ ./do
Usage: ./do och argument
$ ./do jag heter rickard
jag
heter
rickard
\end{verbatim}
Här får ni för första gången också se nästlade loopar och ett flerdimensionellt fält. Den första loopen håller koll på variabeln 'x' och den inre loopen håller koll på variabeln 'y'. När 'y' når en "\textbackslash0", så avslutas loopen och vi går in i den yttre loopen, där ökar 'x' med '1' och 'y' nollställs, sen börjar den inre loopen arbeta igen. Detta så länge 'x' är mindre än 'argc'.
\\
\\
Precis som med while så körs koden medans ett uttryck är sant.
\begin{verbatim}
    do
    {
        Kod som körs.       
    } while(Jämförelse);
\end{verbatim}

\newpage
\subsection{Break och continue}
Break and continue är två nyckelord som kommer väl tillpass när man loopar. Break hoppar ur loopen medans continue börjar om loopen ifrån början.
\begin{verbatim}
$ cat cb.c
#include <stdio.h>

int main()
{
    int counter = 1;
	
    while(1)
    {
        if (counter == 1)
        {
            printf("%i\n", counter);
            counter++;
        }
        else if (counter == 2)
        {
            counter++;
            continue;
            printf("Visas inte\n");
        }
        else if (counter == 3)
        {
            printf("%i\n", counter);
            counter++;
            break;
        }
        else if (counter == 4)
        {
            printf("Visas inte\n");
        }
    }
    return 0;
}
$ cc cb.c -o cb -Wall -pedantic -ansi
$ ./cb
1
3

\end{verbatim}
\newpage
\section{Programstruktur}
Vi kommer i denna sektionen se hur man kan bryta isär ett program skrivet i C och skapa sina egna header filer som går att importera.  Man kan i det långa loppet bygga sina egna bibliotek o.s.v på problem som dyker upp ofta. Det är även sunt att bryta upp program och dela in funktioner i funktionalitet och ha liknande lösningar ihop. Det gör det enklare för programmerare om det är ordning i koden.
\begin{verbatim}
$ cat rs.h
int add(int a, int b);
int sub(int a, int b);
int mul(int a, int b);
int div(int a, int b);
\end{verbatim}
Ovan har vi header filen. Den innehåller i detta fallet inte mer än funktions deklarationer. Det skall den heller inte göra, funktionerna skrivs i en fil som importerar våran header fil "rs.h".
\begin{verbatim}
$ cat rs.c
#include "rs.h"

int add(int a, int b)
{
    return a + b;
}

int sub(int a, int b)
{
    return a - b;
}

int mul(int a, int b)
{
    return a * b;
}

int div(int a, int b)
{
    return a / b;
}
\end{verbatim}
Ovan har vi källkods filen med de implementerade funktionerna. Den importerar också den tidigare nämnda header filen.
\begin{verbatim}
$ cat calc.c
#include <stdio.h>
#include <assert.h>
#include "rs.h"

int main()
{
    int a, b, c, d;

    printf("Lyckade asserts\n");

    a = add(1, 1);
    assert(a == 2);

    b = sub(1, 1);
    assert(b == 0);

    c = mul(1, 1);
    assert(c == 1 );

    d = div(1, 1);
    assert(d == 1);

    printf("a:%i\nb:%i\nc:%i\nd:%i\n", a, b, c, d);

    return 0;
}
\end{verbatim}
Ovan har vi våran huvud fil med "main" funktionen som startar programmet. Den importerar våran egna "header" fil, samt "stdio.h" och en ny header fil "assert.h" ifrån standardbiblioteket. Notera att det är skillnad på hur man importerar header filer ifrån standardbiblioteket och våran egna header fil. Vi anropar våra funktioner precis som med vilka andra funktioner som helst och anger inparametrar precis som vi är vana vid. Vi lagrar sen retur värdet i en variabel, en för varje funktions anrop. Det gör vi för att i det här fallet göra en "assert". Vi har skrivit i koden vad vi förväntar oss att returdatan skall vara. Detta kontrollerar "assert" funktionen.
\begin{verbatim}
    assert(returdata == förväntat svar)
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
$ cc -o calc calc.c rs.c -I . -Wall -pedantic -ansi
$ ./calc
Lyckade asserts
a:2
b:0
c:1
d:1
\end{verbatim}
Programmet exekveras felfritt.
\newpage
\section{Pekare}
Alla variabler har ett minnesytrymme, detta utrymme har en egen adress. I Vanliga fall så tänker man inte så mycket på det, men när man väl behöver göra det så finns det något tillhands som heter pekare. När man arbetar med pekare så introduceras man för två nya operatorer dels '\&' som ger minnesadressen till en variabel och '*' som ger värdet lagrat på minnesadressen. '*' används också när man deklarerar pekaren.

\subsection{Byta värden med pekare}
Man kan använda pekare som inparametrar till funktioner. På det viset kan man arbeta med variabler som inte finns i funktionen som utför jobbet och man behöver heller inte skicka nån data i retur då variabeln vars värde är ändrat, befinner sig någon annanstans. Eventuellt i funktionen som anropade funktionen med pekare som inparametrar. Se exemplet nedan.

\begin{verbatim}
$ cat swap.c 
#include <stdio.h>
void swap(int *, int*);

int main()
{
    int a = 1;
    int b = 2;
    int *x = &a;
    int *y = &b;

    printf("a : %i\nb : %i\n", a, b);
    swap(x, y);
    printf("a : %i\nb : %i\n", a, b);

    return 0;
}

void swap(int *x, int *y)
{
    int temp = *x;
    *x = *y;
    *y = temp;
}
$ cc swap.c -o swap -Wall -pedantic -ansi
$ ./swap 
a : 1
b : 2
a : 2
b : 1
\end{verbatim}

Här börjar vi med att deklarera och initialisera två variabler av typen "int". Vi deklarerar sedan två stycken pekare av typen "int" och initialiserar dem med minnesadresserna till de två första variablerna.
Vi printar sen ut vad som finns lagrat i de två första variablerna('a' och 'b').
\\
\\
Vi anropar sen funktionen "swap" och använder pekarna som inparametrar, dock utan att ange någon operator, då det är pekarna vi använder. swap deklarerar två pekare av typen int i funktions definitionen. Sen lagrar vi värdet i '*x' i "temp" som är av typen "int". Sen säger vi att '*x' är värdet som finns i '*y'. Och '*y' är det som finns i "temp". Vi har då bytt värden på variablerna som deklarerades i main funktionen utan att skicka nån data i retur. Detta visar vi igenom att skriva ut värdena med "printf" efter att "swap" funktionen avslutats. 
\newpage
\subsection{Retur av pekare}
Ibland har man behovet av att skicka en pekare i retur, t.e.x om man skapat ett fält, en array, i en funktion. Men vill att den anropande funktionen skall jobba vidare med fältet. Se exemplet nedan.
\begin{verbatim}
$ cat pointer.c 
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>
char* foo();

int main()
{
    char *a = foo();
    printf("%s\n", a);
    free(a);

    return 0;
}

char* foo()
{
    char b[] = {'r','i','c','k','a','r','d'};
    int len = strlen(b);
    char *a = calloc(len + 1,  sizeof(char));
    strncpy(a, b, len);
    return a;
}

$ cc pointer.c -o pointer -Wall -pedantic -ansi
$ valgrind -s ./pointer
==1977481== Memcheck, a memory error detector
==1977481== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.
==1977481== Using Valgrind-3.18.1 and LibVEX; rerun with -h for copyright info
==1977481== Command: ./pointer
==1977481== 
rickard
==1977481== 
==1977481== HEAP SUMMARY:
==1977481==     in use at exit: 0 bytes in 0 blocks
==1977481==   total heap usage: 2 allocs, 2 frees, 1,032 bytes allocated
==1977481== 
==1977481== All heap blocks were freed -- no leaks are possible
==1977481== 
==1977481== ERROR SUMMARY: 0 errors from 0 contexts (suppressed: 0 from 0)
\end{verbatim}
Här deklarerar vi att funktionen "foo" skall skicka en "char" pekare i retur. Överst i main funktionen anropar vi "foo" och anger att "char" pekaren 'a' skall ta imot det "foo" skickar i retur.
I "foo" deklarerar vi och initialiserar vi "char" fältet 'b'. Vi initialiserar sen variabeln "len", av typen "int" med 'b's' längd. Detta med hjälp av "strlen" funktionen som finns i standardbiblioteket, "string.h".
\\
\\
När vi vet strängens längd kan vi allokera minne, detta minnet allokeras med hjälp av "calloc" som också finns i standardbiblioteket, nämligen "stdlib.h". "Calloc" behöver veta hur många platser i minnet den skall allokera och storleken på dessa platser. Vi kopierar sen värdet i 'b' till 'a' med hjälp av funktionen "strncpy" som också den kommer med i "string.h". Det sista vi gör är att skicka pekaren i retur. Om man inte allokerar minnet så förlorar man det man pekar på när funktionen är slut och programmet återigen befinner sig i "main".
\\
\\
När vi sedan befinner oss i "main" igen så skriver vi ut det som finns i 'a' med hjälp av "printf". Då är vi klara med pekaren 'a' och det som är allokerat. Vi använder då funktionen "free" för att frigöra det minnesutrymme som allokerades med calloc för pekaren 'a'. Det är god sed att frigöra allokerat minnesutrymme så fort man är klar.

\subsection{Pekare på pekare}
Pekare på pekare är när en pekare pekar på en annans pekares värde. En del kallar dem för "dubbel-pekare", då de innan variabelns namn har 2st '*' operander. Det går att bygga "trippel-pekare" och även längre konstruktioner men det är inte att rekommendera då det tenderar att bli lite rörigt. En dubbelpekare måste när den initialiseras peka på minnesadressen till en "enkel-pekare". Se exemplet nedan. Skulle man vilja ha en "trippel-pekare" så måste den vid initialisering peka på minnesadressen till en "dubbel-pekare". Annars är inte pekarna kompatibla.
\begin{verbatim}
$ cat pp.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    int a = 5;
    int *p = &a;
    int **dp = &p;
    printf("%i\n", **dp);

    return 0;
}
$ cc pp.c -o pp -Wall -pedantic -ansi
$ ./pp
5
\end{verbatim}
Detta exempel är väldigt enkelt och vi går igenom det vi gjort förut. Förutom att vi här initialiserar pekaren dp av typen int med adressen till "p". Vi skriver sen ut värdet med hjälp av att ange värdet som "dp" pekar på, "**dp".
\newpage
\section{Fält}
Fält eller en "array". Måste vid deklaration veta vilken typ den är och hur stor den skall vara, den behöver dock inte initialiseras. Fältets storlek och hur man når vilket element, görs med hjälp av ett index. Första elementet har alltid index '0', har man då gett fältet storleken '8' så är sista indexet '7'. Fält kan med fördel behandlas som pekare då de är ett eller flera sammanhängande områden i minnet. Se exemplet nedan.

\begin{verbatim}
$ cat array.c 
#include <stdio.h>

void stega(char namn[]);

int main()
{
    char namn[] = "Rickard";
    stega(namn);

    return 0;
}

void stega(char namn[])
{
    int i = 0;
    while(namn[i] != '\0')
        printf("%c", namn[i++]);

    printf("\n%i steg\n", i);

    i = 0;

    while(*namn != '\0')
    {
        printf("%c", *namn++);
        i++;
    }

    printf("\n%i steg\n", i);
}  
$ cc array.c -o array -Wall -pedantic -ansi
$ ./array
Rickard
7 steg
Rickard
7 steg
\end{verbatim}
I detta exemplet så använder vi funktionen "stega" för att skriva ut det som finns i vårat "char" fält. Eftersom fältet är initialiserat så utgår vi ifrån att när fältet är slut så finns där en "\textbackslash0" som avslutar raden. Då skall vi sluta skriva ut det som finns i fältet. Först gör vi det igenom att behandla fältet som ett fält och anger vilket index vi vill skriva ut.
\\
\\
Vi provar sen att skriva ut fältets värde igenom att behandla den som en pekare och skriva ut ett tecken åt gången och flytta pekarens position med "++" operatorn. Detta går bra.
\newpage
Vi kan även läsa in användares indata ifrån tangent bordet och lagra den i ett fält.
\begin{verbatim}
$ cat scanf.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    char namn[20];
    printf("Skriv in ditt namn: ");
    scanf("%19s", namn);
    printf("Du heter %s, och variabeln är %ld bytes stor.\n", namn, sizeof(namn));

    return 0;
}
$ cc scanf.c -o scanf -Wall -pedantic -ansi
$ valgrind -s ./scanf
==1823400== Memcheck, a memory error detector
==1823400== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.
==1823400== Using Valgrind-3.18.1 and LibVEX; rerun with -h for copyright info
==1823400== Command: ./scanf
==1823400== 
Skriv in ditt namn: Rickard
Du heter Rickard, och variabeln är 20 bytes stor.
==1823400== 
==1823400== HEAP SUMMARY:
==1823400==     in use at exit: 0 bytes in 0 blocks
==1823400==   total heap usage: 2 allocs, 2 frees, 2,048 bytes allocated
==1823400== 
==1823400== All heap blocks were freed -- no leaks are possible
==1823400== 
==1823400== ERROR SUMMARY: 0 errors from 0 contexts (suppressed: 0 from 0)
\end{verbatim}
Det mest intressanta här är den nya funktionen "scanf", den ingår i standardbiblioteket och kommer med "stdio.h". Vi allokerar en array av storleken 20. När man sedan skriver in sitt namn och trycker på enter så  kollar "scanf" hur lång sträng du matat in. Är den längre än 19 tecken så kapas den, så det får plats med en "\textbackslash0".
\newpage
\section{flerdimensionella fält}
Vi har sett ett exempel med ett flerdimensionelt fält men vi skall nu gå igenom det lite nogrannare.
\begin{verbatim}
$ cat ff.c 
#include <stdio.h>

int main()
{
    int matris[4][3] = { {0, 1, 2},
                         {3, 4, 5},
                         {6, 7, 8},
                         {9, 10, 11}
                       };
	
    int rad, col;
	
    for(rad = 0; rad < 4; rad++)
    {
        for(col = 0; col < 3; col++)
        {
            printf("%3d", matris[rad][col]);
        }
        printf("\n");
    }
    return 0;
}
$ cc ff.c -o ff -Wall -pedantic -ansi
$ ./ff
0  1  2
3  4  5
6  7  8
9 10 11

\end{verbatim}
Variabeln matris har två värden. Den första anger hur många det skall finnas av den andra. Den andra initialiseras sen fyra gånger med värdena 0-11. Den första for-loopen anger vilken av det andra värdet som den andra for-loopen jobbar med.
\section{Uppräkningstyper}
Uppräkningstyper eller enums som de heter är till för att kategorisera saker utifrån ord och sammanhang och inte nummer.
\begin{verbatim}
$ cat enum.c 
#include <stdio.h>

enum boolean {false, true};

int main()
{
    enum boolean bl;
	
    bl = false;
    printf("Boolean false : %d\n", bl);
	
    bl = true;
    printf("Boolean true  : %d\n", bl);
	
    return 0;
}
$ cc enum.c -o enum -Wall -pedantic -ansi
$ ./enum 
Boolean false : 0
Boolean true  : 1
\end{verbatim}
\section{Struct}
När man har flera variabler som hör ihop på något sätt så kan det vara rimligt att organisera dem i en struct så de håller ihop. Man kan sen ha flera olika structar i koden som representerar t.e.x flera personer med olika datatyper i sig. Jag har i exemplet valt att göra det enklast möjliga och hara ha två typer i struct'n. Dels namn och sen en struct person pekare, next.
\begin{verbatim}
$ cat struct.c                            
#include <stdio.h>          
#include <stdlib.h>        
#include <string.h>
                                               
struct person
{                                                                                                                                                                                              
    char namn[10];    
    struct person *next;                     
};                                                                                             
                                                                                               
void print(struct person *ptr);
void insert(char *namn, struct person **head);
void free_allocated_memory(struct person *head);
                                               
                                               
int main()  
{                        
    struct person *head = NULL;                                                                
                                                                                               
    insert("josefin", &head);
    insert("dennis", &head);                                                                   
    insert("olof", &head);
                                                                                               
    print(head);
    free_allocated_memory(head);                                                               
                                                                                               
    return 0;
}                                                                                              
void insert(char *name, struct person **head)
{                                                                               
    struct person *person = calloc(1, sizeof(struct person));                                  
    strncpy(person->namn, name, strlen(name));
    person->next = *head;
    *head = person;                                                                     
}                 

void print(struct person *ptr)
{
    while (ptr != NULL)
    {         
        printf("%s\n", ptr->namn);             
        ptr = ptr->next;
    }
}                            

void free_allocated_memory(struct person *ptr)
{                                              
    while(ptr != NULL)
        {
            struct person *free_ptr = ptr;
            ptr = ptr->next;
            free(free_ptr);
        }          
}                                              
                                               
$ cc struct.c -o struct -Wall -pedantic -ansi                                                                                                                                                  
$ valgrind -s ./struct
==1380510== Memcheck, a memory error detector
==1380510== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.                    
==1380510== Using Valgrind-3.18.1 and LibVEX; rerun with -h for copyright info                 
==1380510== Command: ./struct  
==1380510==                                   
olof                                                                                          
dennis                                         
josefin                                        
==1380510== 
==1380510== HEAP SUMMARY:
==1380510==     in use at exit: 0 bytes in 0 blocks                                            
==1380510==   total heap usage: 4 allocs, 4 frees, 1,096 bytes allocated                       
==1380510==                  
==1380510== All heap blocks were freed -- no leaks are possible                                
==1380510==               
==1380510== ERROR SUMMARY: 0 errors from 0 contexts (suppressed: 0 from 0)
\end{verbatim}
Först skall vi gå igenom vad som händer i "main" vi skapar en pekare av typen struct som är "person" och döper den till head. Vi initialiserar den med att peka på ett "null" värde. Sen kommer tre "inserts". Då anropar man funktionen insert med två inparametrar, namn och \&head(minnesaddressen till *head).
\\
\\
Insert börjar sen med att allokera en pekare av typen struct vid namn person. Allokeringen sker med "calloc". Sen kopierar "strncpy" som är en del av "string.h" i standardbiblioteket variabeln "namn" till namn variabeln i structen person. next variabeln får sen pekarens head värde. Sen får pekaren head persons värde.
\\
\\
Funktionen går igenom den länkade listan vi har skapat och skriver ut namn variabeln på pekaren. Sen går den till nästa och håller på tills den kommer till ett "null" värde.
\\
\\free\_allocated\_memory funktionen gör i princip samma sak som print funktionen men istället för att skriva ut en variabels värde så frigör den det allokerade minnet för den structen. Sen fortsätter den tills alla structar har lämnat tillbaks sitt allokerade minne.
\newpage
\section{Typdeklarationer}
Typdeklarationer eller "typedef" som de heter är till för att förenkla och även göra det tydligare när man vill skapa en typ. Detta kan vara variabler, structs eller enum. Man kan även göra en typdeklaration till en pekare.
\begin{verbatim}
$ cat td.c
#include <stdio.h>

int main()
{
    typedef char bokstav;
	
    bokstav a = 'a', b = 'b';
	
    printf("%c %c\n", a, b);
	
    return 0;
$ td.c -o td -Wall -pedantic -ansi
$./td
a b

\end{verbatim}
När man gör en typdeklaration så ger man typen man vill använda ett läsbart namn. Tex "bokstav" när vi sen skall initialisera och deklarera våra variabler av typen "char" så behöver vi inte ange typen utan vi anger typdeklarationen, "bokstav".

\section{Minneshantering}
Allting allokerar minne, men det är oftast begränsat till ett kodblock eller sett så kallat scope. Vill man däremot ha tillgång till allokerat minne efter att programmet lämnat scoopet av intresse, så finns det metodiker. I standardbiblioteket finns det en fil vid namn "stdlib.h" den innehåller funktioner för dynamisk minneshantering. Det innebär att du kan allokera ett utrymme i minnet som sen inte försvinner när du lämnar scoopet i fråga. Vad som är viktigt är dock att även kunna nå minnet efter du lämnat scoopet så att du dels kan komma åt det men också frigöra det när du är klar med det.
\\
\\
Innan vi tittar på "malloc()" och "calloc()" så vill jag referera till man pages. För att förstå skillnaden mellan dem två, samt även nämna "free()"
\begin{verbatim}
$ man -s 3 malloc
"The  malloc() function  allocates size bytes and returns a pointer to the allocated memory. 
The memory is not initialized.  If size is 0, then malloc() returns either NULL,  or a
unique pointer value that can later be successfully passed to free()."

"The  calloc()  function  allocates memory for an array of nmemb elements 
of size bytes each and returns a pointer to the allocated memory.  The memory is set
to zero.  If nmemb or size is 0, then calloc() returns either NULL, or a uniquepointer
value that can later be successfully passed to free().  If the multiplication of nmemb 
and size would  result  in integer  overflow,  then  calloc() returns an error.  By 
contrast, an integer overflow would not be detected in the following call to malloc(), 
with the result that an incorrectly sized block of memory would be allocated:"

"The free() function frees the memory space pointed to by ptr, which must have been
returned by a previous call to malloc(), calloc(), or realloc().  Otherwise, or if
free(ptr) has already been called before, undefined behavior occurs.  If ptr is NULL, 
no operation is performed."
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{malloc}
\begin{verbatim}
$ cat malloc.c 
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
char *test_malloc();
int main()
{
    char *namn = test_malloc();
    printf("Ditt namn är %s.\n", namn);
    free(namn);

    return 0;
}

char *test_malloc()
{
    char *namn = malloc(20 * sizeof(char));
    printf("Skriv ditt namn: ");
    scanf("%19s", namn);

    return namn;
}
$ cc malloc.c -o malloc -Wall -pedantic -ansi
$ valgrind -s ./malloc
==2217589== Memcheck, a memory error detector
==2217589== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.
==2217589== Using Valgrind-3.18.1 and LibVEX; rerun with -h for copyright info
==2217589== Command: ./malloc
==2217589== 
Skriv ditt namn: Rickard
Ditt namn är Rickard.
==2217589== 
==2217589== HEAP SUMMARY:
==2217589==     in use at exit: 0 bytes in 0 blocks
==2217589==   total heap usage: 3 allocs, 3 frees, 2,068 bytes allocated
==2217589== 
==2217589== All heap blocks were freed -- no leaks are possible
==2217589== 
==2217589== ERROR SUMMARY: 0 errors from 0 contexts (suppressed: 0 from 0)
\end{verbatim}
Som ni ser så tar "malloc" bara ett argument, det kan dock vara ett uttryck som i det här fallet.
\begin{verbatim}
malloc(20 * sizeof(char));
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{calloc}
\begin{verbatim}
$ cat calloc.c 
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
char *test_calloc();
int main()
{
    char *namn = test_calloc();
    printf("Ditt namn är %s\n", namn);
    free(namn);

    return 0;
}

char *test_calloc()
{
    char *namn = calloc(20, sizeof(char));

    printf("Skriv ditt namn: ");
    scanf("%19s", namn);

    return namn;
}
$ cc calloc.c -o calloc -Wall -pedantic -ansi
$ valgrind -s ./calloc
==2214278== Memcheck, a memory error detector
==2214278== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.
==2214278== Using Valgrind-3.18.1 and LibVEX; rerun with -h for copyright info
==2214278== Command: ./calloc
==2214278== 
Skriv ditt namn: Rickard
Ditt namn är Rickard
==2214278== 
==2214278== HEAP SUMMARY:
==2214278==     in use at exit: 0 bytes in 0 blocks
==2214278==   total heap usage: 3 allocs, 3 frees, 2,068 bytes allocated
==2214278== 
==2214278== All heap blocks were freed -- no leaks are possible
==2214278== 
==2214278== ERROR SUMMARY: 0 errors from 0 contexts (suppressed: 0 from 0)
\end{verbatim}
Jämnfört med malloc så tar calloc två argument. Det skiljer sig dock inte så mycket.
\begin{verbatim}
calloc(20, sizeof(char));
\end{verbatim}
Det är i grund och botten samma information, hur många minnesplatser och hur stora skall de vara.
\newpage
\section{Böcker}
1. The C programmering Language. Brian W. Kernighan. Dennis M.Ritchie\\
2. Vägen till C. Ulf Bilting. Jan Skansholm.
\\
\\
Två böcker jag kan rekommendera
\section{Slutord}
Det var en grundläggande introduktion till programmering i C. Jag kommer uppdatera den längre fram i tiden och återkopplar ni via e-post eller andra kanaler så skall jag förbättra. Tack.
\\
\\
\includegraphics[scale=0.40]{crasycat.png}
\centering
\end{document}